中國間諜 乜都偷－偷米 偷飛機 偷晶片

唔係講笑，堂堂中國博士，係美國偷米，今年被判監十年多。

鏡頭回到2013年夏天，一批中國科學家，到美國參觀Ventria生物技術公司，竟然偷米，將米種子藏於行李中，準備離境返中國時，被海關人員發現，而招呼這班科學家正是時任公司培種員張偉強（譯音）博士，其後聯邦調查局在張的堪薩斯州家中捜出數百種種子，他被控跨境知識產權盜竊危害國家罪成，今年4月被判刑。

被偷的米，是美國公司Ventria花了8千萬多美元研發，提取蛋白質作醫療用途。這些涉及商業機密的案件，取證較困難及花時，6年後這名中國籍的間諜才被定罪。

另一宗偷粟米的案件 ，案情如電影橋段，更涉及中國500強企業北大農科技集團，其與中國政府關係密切。集團美國分公司的揸弗人毛海龍（譯音） ，2011年跟另一人在愛荷華州的農田掘地偷粟米，驚動了農田主人，查問因由時，兩人慌忙逃走，上了一部車絕塵而去。旋不知農夫已抄下車牌號碼，報警之餘，農夫實想不出兩個大男人為何偷粟米。

農夫本身亦不知道其所種的粟米有何特別之處，他們不時會收到大型的農業科研公司如DuPoit Pioneer 或Monsanto給他們一些新種子種植，農夫通知了有關公司，被偷的原來是新研發高質量粟米。聯邦調查局接手跟進，發現毛海龍與其餘5人跨州到處偷粟米，租用儲物櫃收藏，將偷來的粟米編號，還寄種子回中國，或以香港為轉運站。他們並不知這些都被當局盯上，聯邦調查局人員偷偷將種子換上一般的粟米。部分人離境時，因未能確定是商業秘密，只能扣下粟米，人要放行。當局花了9個月時間才能證明粟米存在商業機密，毛海龍在佛羅里達州家中被捕，2016年後被判刑3年。

送子女海外讀書 變成中國間諜

中國當局在美國揾本土間諜，不外乎女人同錢，加埋請到中國免費旅遊。至於目標為中國或香港的留學生的話，則是慢慢引你入局，通過提供H1工作簽證、校園招聘會、學術交流、學生交流團等，有時只要求你幫手俾公司的職員名單及電話，看似無所謂的資料，不知不覺令你難於抽身。

大陸學生紀超群（譯音）2013年到美國伊利諾科技學院讀電子工程，並參加了陸軍後備兵。在學期間，在一次招聘會中被中國企業招收為間諜。不要以為上映緊【職業特工隊】，做緊湯告魯斯的間諜工作。紀超群做的只是「點相」，尋找有潛質做間諜的人，他向大陸國安部提交了8名中國人背景報告。

美國司法部10月上旬披露上述案件，紀超群的中間人，是中國國安部一部門副主任，他涉及竊取通用電氣航空的戰機引擎技術等罪行，4月1日在比利時被捕，引渡到美國受審，亦是首宗國安人員在美被檢控的案件。該中間人自稱任職於南京航空航天大學，又話自己在上海社會科學院工作，令目標增加了信任感。

過去兩年多，美國偵破40多宗中國間諜案，副總統彭斯力斥，中國政府安全部門，是偷取美國技術及軍事秘密的幕後黑手。美國的保安公司指，中國偷取美國的商業秘密，步伐不單沒有停下來，在中美貿易戰期間，更是偷得幾多就幾多。如近期令蘋果公司及亞馬遜等科技股價下跌的原因，是彭博新聞指這些美國大科技公司，被中國植入惡意晶片以竊取美國機密。雖然兩公司已發聲明否認，但間諜疑雲重重。

特朗普在中期選舉中雖然輸咗眾議院的話事權，但對於中國政府侵犯知識產權及商業秘密，兩黨意見一致，制裁不會重，只會更重。

筆者當記者時在香港及美國亦遇過這些情況。2003年50萬人大遊行前幾個月，一名大陸官員的秘書找聊天，並有一人同行，説想談談香港23條立法的情況，筆者亦想探究中方的想法，雙方互相摸底, ，見了幾次面。有一次問筆者有沒有陳日君及李柱銘的電話等資料，筆者回應道：「你哋唔好咁懶，做吓功課啦!」其實可能只是一個局。

另一情形是在美國傳媒工作時，一名下屬的兼職華人記者，突然無厘頭以公司電郵致函給美國一個人權組織，問對方為何會在首都華盛頓設立辦公室，對當時剛在首都設立辦公室的中央電視台有何看法，會怎樣應對他們的攻勢等等。該人權組織知會筆者時才獲悉，轉問兼職記者寫電郵的目的？他說是為興趣，與新聞無關。咁都得？作為上司，唯有金晴火眼昅實。

林肯法律紀念大學法律學者Melanie Reid說出了中國人當今所扭曲的心態：「他們不認為竊取商業機密是罪行。」

這也説明為何會出現，大陸打正招牌開Supreme老翻店，你吹我唔脹！田北辰G2000被人盜用商標還被人成功告番轉頭罰款二千萬，一肚氣唯有「Good」一聲吞落肚。美國人會唔會咁順攤呢?